Введение в сетевое программирование. Сокеты.
============================================

Теория
-------

Сокет — это программный интерфейс для обеспечения информационного обмена между процессами.

Виды сокетов:
 * Серверный - сокет, который принимает сообщения.
 * Клиентский - сокет, который отправляет сообщения.

Сокеты работают на транспортном уровне протоколв и соответственно бывают 2 типов:
 * Потоковые (на основе TCP, в коде обозначаются ``SOCK_STREAM``) - сокеты с установленным соединением на основе протокола TCP, передают поток байтов, который может быть двунаправленным - т.е. приложение может и получать и отправлять данные.
 * Дейтаграммные (на основе UDP, в коде обозначаются ``SOCK_DGRAM``) - сокеты, не требующие установления явного соединения между ними. Сообщение отправляется указанному сокету и, соответственно, может получаться от указанного сокета.

Сокет состоит из IP-адреса и порта.
 
 **IP-адрес** - уникальный сетевой адрес узла в компьютерной сети, построенной по протоколу IP.
 В версии протокола IPv4 IP-адрес имеет длину 4 байта (например, 192.168.0.3), а в версии протокола IPv6 IP-адрес имеет длину 16 байт (например,   2001:0db8:85a3:0000:0000:8a2e:0370:7334). IP-адрес должен быть уникален.
 
 **Порт** - натуральное число, записываемое в заголовках протоколов транспортного уровня (TCP, UDP и др.). Порт используется для определения процесса-получателя пакета в пределах одного хоста.

В python для работы с сокетами используется встроенная библиотека ``socket``.
Одной из основных функций модуля является функция ``socket()``, которая возвращает объект типа сокет, обладающий соответствующими функциями для работы с соединением.::

 class socket.socket
 sock = socket.socket()

Функции объекта socket
 - ``socket.bind(address)`` - Привязывает сокет к адресу address (инициализирует IP-адрес и порт). Сокет не должен быть привязан до этого.
 - ``socket.listen([backlog])`` - Переводит сервер в режим приема соединений. Параметр``backlog (int)`` – количество соединений, которые будет принимать сервер.
 - ``socket.accept()`` - Принимает соединение и блокирует приложение в ожидании сообщения от клиента. В результате возвращает кортеж:
 
   - ``conn``: объект соединения (сокет), который можно использовать для отправки/получения данных;
   - ``address``: адрес клиента.
 - ``socket.recv(bufsize[, flags])`` - Читает и возвращает данные в двоичном формате (набор байтов) из сокета. Параметр ``bufsize (int)`` – максимальное количество байтов в одном сообщении.
 - ``socket.send(bytes[, flags])`` - Отправляет данные клиенту и возвращает количество отправленных байт. Параметр ``bytes (bytes)`` – двоичные данные.
 - ``socket.close()`` - Закрывает сокет.

Работа с сокетом во многом схожа с работой с файловым объектом. Принцип - открыли соединение - считали данные - закрыли соединение.

Создание серверного сокета:
.. code ::

  import socket

  sock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)  # создаем сокет
  sock.bind(('', 55000))  # связываем сокет с портом, где он будет ожидать сообщения
  sock.listen(10)  # указываем сколько может сокет принимать соединений
  print('Server is running, please, press ctrl+c to stop')
  while True:
      conn, addr = sock.accept()  # начинаем принимать соединения
      print('connected:', addr)  # выводим информацию о подключении
      data = conn.recv(1024)  # принимаем данные от клиента, по 1024 байт
      print(str(data))
      conn.send(data.upper())  # в ответ клиенту отправляем сообщение в верхнем регистре
  conn.close()  # закрываем соединение

Создание клиентского сокета:
.. code ::

  import socket

  sock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)  # создаем сокет
  sock.connect(('localhost', 55000))  # подключемся к серверному сокету
  sock.send(bytes('Hello, world', encoding = 'UTF-8'))  # отправляем сообщение
  data = sock.recv(1024)  # читаем ответ от серверного сокета
  sock.close()  # закрываем соединение
  print(data)

.. important::

  Обратите внимание, клиент отправляет байтовую строку, а не обычную. Сервер так же принимает
  в качестве сообщения байтовую строку и должен в ответе вернуть объект того же типа.

Задания
-------
  
1. Реализовать чат без графического интерфейса, который позволит обмениваться сообщениями только между клиентом и сервером. Клиент должен получать сообщения сервера в том числе.
2. С помощью модуля easygui (см. полезные ссылки), добавьте в разработанный чат простой графический интерфейс.
3. Разработайте приложение, которое будет запрашивать у пользователя название файла, а затем отправлять содержимое этого файла серверу. Сервер будет подсчитывать количество слов и возвращать ответ.
4. Добавьте к чату из задачи 2 чат-бота на стороне сервера. Добавьте 4-5 фраз, которые сервер будет отправлять по определённым условиям.

Полезные ссылки:
----------------
1. `Easygui <https://python-course.readthedocs.io/projects/year1/en/latest/lessons/13-easygui.html>`_
2. `Файловый ввод-вывод <https://python-course.readthedocs.io/projects/year1/en/latest/lessons/14-files.html>`_
3. `Работа с файлами в Python <http://pythonicway.com/python-fileio>`_

